[
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის პაციენტს, რომელსაც დაავადება დაეწყო ცხვირიდან გამონადენით და ტემპერატურული რეაქციით 38-მდე, მეორე ღამით გამოვლინდა ხმის ჩახლეჩა, სტრიდორი და მყეფავი შეტევითი ხველა, ფილტვის პერკუტორული და აუსკულტაციური მონაცემები ცვლილებების გარეშე. რომელია მოცემული პათოლოგიის უხშირესი გამომწვევი?",
    "options": [
      "პარაგრიპის ვირუსი",
      "Streptococcus pneumonie",
      "მიკოპლაზმა",
      "Haemophilus influenza",
      "რესპირაციულ სინტიციური ვირუსი"
    ],
    "correct_answer": "პარაგრიპის ვირუსი"
  },
  {
    "question": "ქრონიკული პანკრეატიტის ძირითადი ეტიოლოგიური ფაქტორია",
    "options": [
      "ალკოჰოლი",
      "ნაღველ-კენჭოვანი დაავადება",
      "ჰიპერლიპოპროტეინემია",
      "მასკლეროზირებელი ქოლანგიტი",
      "იდიოპათიური"
    ],
    "correct_answer": "ალკოჰოლი"
  },
  {
    "question": "სტრანგულაციური გაუვალობისას რა არ გვაქვსო",
    "options": [
      "ნაწლავის კედლის გამავლობა",
      "ტკივილის მკვეთრი, შოკისმაგვარი დაწყება",
      "პირღებინება რეფლექსური ხასიათისაა",
      "ნაწლავის შემოგრეხვა თავისი ჯორჯლის გასწვრივ"
    ],
    "correct_answer": "ნაწლავის კედლის გამავლობა"
  },
  {
    "question": "აორტო-დუოდენური ფისტულის ტიპიური ლოკალიზაციაა",
    "options": [
      "12 გოჯა ნაწლავის ზედა ჰორიზონტალური ტოტი",
      "12 გოჯა ნაწლავის ვერტიკალური ტოტი",
      "12 გოჯა ნაწლავის ქვედა ჰორიზონტალური ტოტი",
      "12 გოჯა ნაწლავის დისტალური ნაწილი ტრეიცის იოგთან",
      "12 გოჯა ნაწლავის ნებისმიერ მონაკვეთში თანაბარი ალბათობით"
    ],
    "correct_answer": "12 გოჯა ნაწლავის დისტალური ნაწილი ტრეიცის იოგთან"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 1 წლის ბავშვს დიარეით და ღებინებით. მშობლების გადმოცემით განავალი ...სისხლს და მხოლოდ დიდი რაოდენობის სითხის შემცველია. გასინჯვისას ბავშვი მივარდნილია, ... სითხეს, კანის ნაოჭი სწორდება ნელა. გამოხატულია ტაქიკარდია და ოლიგურია. რა მკურნალობას ჩაატარებთ ამ შემტხვევაში:",
    "options": [
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და თუთიის პრეპარატები",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და ორალურ სარეჰიდრატაციო ხსნარს",
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და პრობიოტიკი",
      "საჭიროა მხოლოდ ინტრავენურად სითხის მიწოდება",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სიტხის მიწოდებას"
    ],
    "correct_answer": "საჭიროა მხოლოდ ინტრავენურად სითხის მიწოდება"
  },
  {
    "question": "კუჭის ჯირკვლები არ მდებარეობს",
    "options": [
      "კარდიალურ ნაწილში",
      "პილორულ ნაწილში",
      "ფუნდალურ ნაწილში",
      "პოსტპილორულ ნაწილში"
    ],
    "correct_answer": "პოსტპილორულ ნაწილში"
  },
  {
    "question": "4 თვის პაციენტის დედა აღნიშნავს, რომ ბავშვს პერიოდულად უვლინდება ღებინება და წონის არაადეკვატური ნამატი, ამავე დროს საფენის გამოცვლისას ვლინდება შარდის ე.წ. სპეციფიკური ,,თაგვის სუნი“. ყურადღებას იპყრობს კუნთების ჰიპერტონუსი, ატოპური დერმატიტი, ჩვილი ვერ იჭერს თავს, არ რეაგირებს დედის გამოჩენაზე. როგორ დაადასტურებთ დაავადებას",
    "options": [
      "ფენილალანინის განსაზღვრა სისხლში",
      "კარიოტიპის კვლევა",
      "ოფლში ქლორიდების განსაზღვრა",
      "შარდის საერთო ანალიზი",
      "სისხლის საერთო ანალიზი"
    ],
    "correct_answer": "ფენილალანინის განსაზღვრა სისხლში"
  },
  {
    "question": "რაზე მიუთითებს ჰისის კონის მარცხენა ფეხის ბლოკადა?",
    "options": [
      "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტი",
      "გულის კორონალური დაავადება",
      "პულმონური ჰიპერტენზია",
      "მიტრალური სტენოზი"
    ],
    "correct_answer": "გულის კორონალური დაავადება"
  },
  {
    "question": "თიაქრის ჩასწორება არ არის ნაჩვენები თუ ჩაჭედვიდან არის გასული",
    "options": [
      "1-2 საათი",
      "3 საათი",
      "4-6 საათი",
      "ყოველთვის შეიძლება ჩასწორება თუ შესაძლებელია"
    ],
    "correct_answer": "4-6 საათი"
  },
  {
    "question": "თქვენ მოგიტანეს 3 დღის ახალშობილის სისხლის საერთო ანალიზი შესაფასებლად. სისხლის ..ჰემოჰლობინი 190 გ/ლ, ერითროციტები 6,1X10*12/ლ, რეტიკულოციტები 4%, “MCV“ 100, ლეიკოციტარული მიელოციტი 1%, მეტამიელოციტი 2%, ჩხირები 4%, სეგმენტბირთვიანები 30%, ეოზინოფილები 2%, ..ლიმფოციტები 53%. როგორია თქვენი მოსაზრება",
    "options": [
      "ნორმალური სისხლის საერთო ანალიზი",
      "ვლინდება ლეიკოციტოზი, ლიმფოციტოზით",
      "ვლინდება პოლიციტემია",
      "გამოხატულია რეტიკულოციტოზი",
      "ვლინდება ლეიკოციტოზი ნეიტროფილოზით, ფორმულის მარცხნივ გადახრით"
    ],
    "correct_answer": "ნორმალური სისხლის საერთო ანალიზი"
  },
  {
    "question": "ქრონიკული ინფექციის ქვემოთ ჩამოთვლილი კერებიდან რომელი უფრო მნიშვნელოვანია ინფექციურიენდოკარდიტის განვითარებაში?",
    "options": [
      "ქრონიკული რინიტი",
      "ქრონიკული ქოლეცისტიტი",
      "ქრონიკული ცისტიტი",
      "ქრონიკული პიელონეფრიტი",
      "ქრონიკული ტონზილიტი"
    ],
    "correct_answer": "ქრონიკული ტონზილიტი"
  },
  {
    "question": "ვერტიკალური (სახელოსებური) გასტროექტომიის შემდეგ დარჩენილი კუჭის მოცულობა შეესაბამება",
    "options": [
      "150-250 მლ",
      "500-600 მლ",
      "850-1000 მლ",
      "საერთო მოცულობა უცვლელი რჩება"
    ],
    "correct_answer": "150-250 მლ"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 10 დღის ახალშობილს, რომელიც იმყოფება ძუძუთი კვებაზე. ბავშვი დაიბადა დროულად... 3000გ და სიგრძით 50 სმ. ამჟამად იწონის 2900 გ-ს. დედა შეშფოთებულია, ბავშვის წონაში კლების გამო ... რჩევას. როგორია თქვენი რეკომენდაცია",
    "options": [
      "აუხსნით დედას, რომ ბავშვმა ნორმაზე მეტად დაიკლო წონაში და ურჩევთ გადაიყვანოს ბავშვი ხელოვნურ კვებაზე",
      "აუხსნით დედას, რომ ბავშვმა ნორმაზე მეტად დაიკლო წონაში და ურჩევთ და სთხოვთ ძუძუთი კვების შემდეგ დაამატოს ხელოვნური ნარევი",
      "აუხსნით დედას, რომ წონის დანაკლისი ფიზიოლოგიურია, ურჩევთ გააგრძელოს ძუძუთი კვება. ბავშვი წონას აღადეგენს მაქსიმუმ 10-14 დღეს",
      "აუხსნით დედას, რომ წონის დანაკლისი ფიზიოლოგიურია, ურჩევთ გააგრძელოს ძუძუთი კვება. ბავშვი წონას აღდეგენს მაქსიმუმ მე-20-21 დღეს",
      "აუხსნით დედას, რომ ბავშვმა ნორმაზე მეტი დაიკლო წონაში და ძუძუთი კვებასთან ერთად გამოიყენებთ გლუკოზის ხსნარის ინფუზიას"
    ],
    "correct_answer": "აუხსნით დედას, რომ წონის დანაკლისი ფიზიოლოგიურია, ურჩევთ გააგრძელოს ძუძუთი კვება. ბავშვი წონას აღადეგენს მაქსიმუმ 10-14 დღეს"
  },
  {
    "question": "რექტო-ანალური ტრავმის დროს რომელ ანატომიურ ღრუში შეიძლება განვითარდეს თიაქარი",
    "options": [
      "ლარეი-მორგანი (დიაფრაგმული თიაქარი",
      "ბოგდალეკის ნაპრალის თიაქარი (ნეკნ-წელის ნაპრალი, შექმნილია დიაფრაგმის კუნთები",
      "მილიგან მორგანი ან რექტოსიგმოიდური"
    ],
    "correct_answer": "მილიგან მორგანი ან რექტოსიგმოიდური"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 წლის ბიჭს, დედამ მოგმართათ ჩივილით, რომ ბავშვი ჭამს უცნაურ საგნებს-- ცარცი, მიწა. გასინჯვით ვლინდება კანისა და ლორწოვანი გარსების სიფერმკრთალე, კოილონიქია. ეჭვი მიიტანეთ ანემიაზე და შეუკვეთეთ სისხლის საერთო ანალიზი. რა ცვლილებებია მოსალოდნელი ჰემოგრამაზე?",
    "options": [
      "მაკროციტულ, ჰიპერქრომული ანემია, ნორმო ან ჰიპორეგენერაციით",
      "მიკროციტულ/ჰიპოქრომული ანემია, ნორმო ან ჰიპორეგენერაციით",
      "მაკროციტული ანემია შრატში რკინის მარალი შემცველობით",
      "მეგაბლასტურ ამენია ჰემატაკრიტის მატებით",
      "მიკროციტულ/ჰიპოქრომულ ანემია, რეტიკულოციტოზით"
    ],
    "correct_answer": "მიკროციტულ/ჰიპოქრომული ანემია, ნორმო ან ჰიპორეგენერაციით"
  },
  {
    "question": "7 წლის პაციენტს აღენიშნება დისფაგია მაღალი და ფებრილიტეტი, რომელიც ემორჩილება სიცხის დამწევებს. ექიმმა პაციენტს დაუსვა სტრეპტოკოკური ფარინგიტის დიაგნოზი, რაც დადასტურდა ანტიგენის ექიმმა სწრაფი ტესტით და პაციენტს ბინაზე დაენიშნა ანტიბიოტიკი-- ამოქსაცილინი 5 დღის განმავლობაში და ანტიპირეტული საშუალება. როგორია თქვენი მოსაზრება?",
    "options": [
      "ექიმის გადაწყვეტილება სწორია",
      "ანტიბიოტიკი სწორად არის შერჩეული, თუმცა ხანგრძლივობა უნდა იყოს 10 დღე",
      "უნდა მოეთავსებინა პაციენტის სტაციონარში და დაენიშნა მაკროლიდი",
      "პაციენტისათვის უნდა დაენიშნათ ინტრამუსკულარული ცეფტრიაქსონი",
      "პაციენტი არ საჭიროებდა ანტიბიოტიკოთერაპიას, უნდა დანიშნულიყო მხოლოდ ანტიპირეტულოი პრეპარატი"
    ],
    "correct_answer": "ანტიბიოტიკი სწორად არის შერჩეული, თუმცა ხანგრძლივობა უნდა იყოს 10 დღე"
  },
  {
    "question": "თქვენ აფასებთ გესტაციის 39-ე კვირაზე დაბადებულ ახალშობილს სიცოცხლის მე-3 დღეს, ახალშობილს აღენიშნება სიყვითლე სახის და გილმკერდის არეში, ახალშობილი აქტიურია, ძუძუს წოვს კარგად, შარდი ჩალისფერი, განავალი მოყვითალო ფაფისებრი. ლაბორატორიული კვლევით გამოვლინდა არაპირდაპირი ჰიპერბილირუბინემია. როგორია იქნება თქვენი მკურნალობის ტაქტიკა",
    "options": [
      "ინტენსიური ფოტოთერაპიის დაწყება",
      "შენაცვლებითი ტრანსფუზიის ჩატარება",
      "არ საჭიროებს ჩარევას, სიყვითლე ფიზიოლოგიურია",
      "ფენობარბიტალით მკურნალობა",
      "ინტრავენური იმუნოგლობულინის გამოყენება"
    ],
    "correct_answer": "არ საჭიროებს ჩარევას, სიყვითლე ფიზიოლოგიურია"
  },
  {
    "question": "83 წლის მამაკაცს აქვს ძლიერი ტკივილი მარცხენა წვივის მიდამოში ბოლო 4 საათის განმავლობაში. აღნიშნავს ტკივილის უეცარ დაწყებას, რომელსაც თან ერთვის დაბუჟების შეგრძნება წვივის მიდამოში მუხლს ქვემოთ. ანამნეზი დატვირთულია გადატანილი მიოკარდიუმის ინფარქტით. მარცხენა ქვემო კიდური წვივის მიდამოში ფერმკრთალი და ცივი დაქვეითებული მგრძნობელობით. პულსი არ ისინჯება მუხლქვეშა არტერიის დისტალურად და ტერფის დორსალურ არტერიაზე. თქვენი შემდგომი ტაქტიკა?",
    "options": [
      "დაკვირვება დინამიკაში",
      "კონსერვატორული მკურნალობა მძიმე ანამნეზის გათვალისწინებით",
      "გადაუდებელი ემბოლექტომია და რეკანალიზაცია",
      "ანგიოპლასტიკა",
      "თორაკალური სიმპატექტომია"
    ],
    "correct_answer": "გადაუდებელი ემბოლექტომია და რეკანალიზაცია"
  },
  {
    "question": "რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი არ არის ასოცირებული სარძევე ჯირკვლის კეთილთვისებიან სიმსივნეებთან?",
    "options": [
      "სარძევე ჯირკვლის პაპილომა",
      "სარძევე ჯირკვლის ლიპომა",
      "პერიარეოლური ეკზემატოზური გამონაყარი (პეჯეტის დაავადებ",
      "სარძევე ჯირკვლის ფიბროადენომა",
      "გალაქტოცელე"
    ],
    "correct_answer": "პერიარეოლური ეკზემატოზური გამონაყარი (პეჯეტის დაავადებ"
  },
  {
    "question": "25 წლის მამაკაცს აქვს წელის მძაფრი ტკივილი, რომელიც ძლიერდება მოსვენების მდგომარეობაში და მცირდება ვარჯიშის დროს. აღენიშნება დილის შებოჭილობა. მაგნიტო- რეზონანსული კვლევით--გავა-თეძოს სახსრის აქტიური ანთება. 2 წლის წინ ჰქონდა თვალის შეწითლება ერთ მხარეს, რის გამოც ღებულობდა სტეროიდება. ,,HLA-B“27 ტესტი პოზიტიურია. რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი წარმოადგენს პირველი რიგის მკურნალობას ამ პაციენტისათვის?",
    "options": [
      "ნაპროქსენი",
      "პრედნიზოლონი",
      "კალციუმის გლუკონატი",
      "ტრამადოლი"
    ],
    "correct_answer": "ნაპროქსენი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ გესტაციის 25-ე კვირაზე დაბადებულ დღენაკლულს, რომელსაც გამოუვლინდა სიცოცხლის 3 სთ-ის შემდეგ რესპირაციული დისტრესი, ,,გრანტინგი“, ციანოზი, სუნთქვის სიხშირე 70, გულმკერდის რეტრაქცია, სატურაცია 88%. გულმკერდის რენტგენოგრამაზე--,,ჭუჭყიანი მინის“ შესახედაობა. რას მოიმოქმედებთ პირველ რიგში:",
    "options": [
      "ინტუბაცია და სურფაქტანტის მიწოდება",
      "ანტიბიოტიკოთერაპია",
      "კორტიკოსტერიუდებით თერაპია",
      "ოქსიგენოთერაპია",
      "სისხლის კულტურის განსაზღვრა",
      "მექანიკური ვენტილაცია"
    ],
    "correct_answer": "ინტუბაცია და სურფაქტანტის მიწოდება"
  },
  {
    "question": "კუჭის რეზექცია 2/3 ვისი წესით სრულდება",
    "options": [
      "ბილროთის",
      "რუ-ს წესით",
      "პოლია რაიხელის წესით",
      "ბალფური წესით"
    ],
    "correct_answer": "ბილროთის"
  },
  {
    "question": "სწორი ნაწლავის ფიზიოლოგიურ ფუნქციებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "აბსორბციული",
      "რეზერვუარული",
      "ენდოკრინული",
      "ევაკუაციური"
    ],
    "correct_answer": "ენდოკრინული"
  },
  {
    "question": "28 წლის მამაკაცს განუვითარდა სეპტიცემია, გამოწვეული Streptococcus Viridum, რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი დაზიანება არის დაკავშირებული ინფექციური ენდოკარდიტის განვითარების ყველაზე მაღალ რისკთან?",
    "options": [
      "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტი",
      "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტი",
      "მიტრალური პროლაფსი რეგურგუტაციით",
      "მიტრალური სტენოზი"
    ],
    "correct_answer": "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის ბავშვს. გასინჯვის დროს მისი ანთროპომეტრიული მაჩვენებლები განვითარების მრუდი განაწილდა შემდეგნაირად: ბავშვის წონის მრუდი მოთავსებულია -2 Z (SD) მრუდის ქვემოთ (3 ცენტილზე ქვევით; სიგრძე განთავსდა -1 და +1 Z (SD) მრუდებს შორის (25-75 ცენტილი), ხოლო თავის გარშემოწერილობა +1 და +2 Z (SD) მრუდებს შორის (75-97 ცენტილი). როგორ შეაფასებთ ანთროპომეტრულ მონაცემებს",
    "options": [
      "ყველა ანთროპომეტრიული მაჩვენებელი (წონა, სიგრძე, თავის გარშემოწერილობა ნორმის ფარგლებშია",
      "ბავშვის სიგრძის და თავის გარშემოწერილობის მაჩვენებელი ნორმის ფარგლებშია, წონის მაჩვენებელი ჩამორჩება ნორმას, ვლინდება წონის დეფიციტი",
      "ბავშვის წონის და სიგრძის მაჩვენებელი ნორმის ფარგლებშია, თავის გარშემოწერილობა აღემატება ნორმას, ვლინდება მაკროცეფალია",
      "ბავშვის სიგრძის და თავის გარშემოწერილობის მაჩვენებელი ნორმის ფარგლებშია, წონის მაჩვენებელი აღემატება ნორმას, ვლინდება ჭარბი წონა",
      "ბავშვის წონის და თავის გარშემოწერილობის მაჩვენებელი ნორმის ფარგლებშია, სიგრძე ჩამორჩება ნორმას, ვლინდება ჰიპოსტატურა"
    ],
    "correct_answer": "ბავშვის სიგრძის და თავის გარშემოწერილობის მაჩვენებელი ნორმის ფარგლებშია, წონის მაჩვენებელი ჩამორჩება ნორმას, ვლინდება წონის დეფიციტი"
  },
  {
    "question": "რკინადეფიციტური ანემია თავისი ხასიათით წარმოადგენს",
    "options": [
      "მაკროციტულ, ჰიპერქრომულ ანემიას, ნორმო ან ჰიპორეგენერაციით",
      "მიკროციტულ/ჰიპოქრომულ ანემიას, ნორმო ან ჰიპორეგენერაციით",
      "მაკროციტულ ანემიას შრატში რკინის მაღალი შემცველობით",
      "მეგალობლასტურ ანემიას ჰემატოკტიტის მატებით",
      "მიკროციტულ/ჰიპოქრომულ ანემიას, რეტიკულოციტოზით"
    ],
    "correct_answer": "მიკროციტულ/ჰიპოქრომულ ანემიას, ნორმო ან ჰიპორეგენერაციით"
  },
  {
    "question": "აერობილია უფრო მეტად არის ნიშანი",
    "options": [
      "ფატერის დვრილის სიმსივნის",
      "მწვავე დუოდენიტის",
      "მექანიკური სიყვითლის",
      "ბილიო დიგესტრიული ფისტულის",
      "მწვავე ქოლეცისტიტის"
    ],
    "correct_answer": "ბილიო დიგესტრიული ფისტულის"
  },
  {
    "question": "ნეფროზული სინდრომით დაავადებულ 30 წლის მამაკაცს თირკმლის ბიოფსიით დაუდგინდა მემბრანული ნეფროპათია, თუმცა არ არის გარკვეული, ნეფროპათია პირველადია თუ მეორადი. რომელი არ არის მეორადი მემბრანული ნეფროპათიის გამომწვევი მიზეზი?",
    "options": [
      "შაქრიანი დიაბეტი",
      "სისტემური წითელი მგლურა",
      "ალპორტის სინდრომი (თანდაყოლილი ნეფროპათია)",
      "ლიმფომა"
    ],
    "correct_answer": "ალპორტის სინდრომი (თანდაყოლილი ნეფროპათია)"
  },
  {
    "question": "56 წლის მამაკაცი მოყვანილი იქნა კლინიკაში ძლიერი ტკივილებით მუცლის ზედა ნახევარში, გულისრევა, ღებინება. აღნიშნული ჩივილები დაეწყო რამდენიმე საათის წინ ცხიმიანი საკვების მიღების შემდეგ. პაციენტს ანამნეზში აღენიშნება ზედა-შუა ლაპარატომია კუჭუკანა ჯირკვლის პათოლოგიის გამო რამდენიმე წლის წინ. პალპაციით დეფანსი მუცლის ზედა ნახევარშო. HR-121 წუთში, T/A-100/70 მმ.ვწ.სვ. პაციენტს ჩაუტარდა მუცლის ღრუს რენტგენოლოგიური კვლევა ვერტიკალურ პოზიციაში, სადაც ნანახი იქნა თავისუფალი ჰაერი. თქვენი შემდგომი ტაქტიკაა",
    "options": [
      "მუცლის ღრუს კომპიუტერული ტომოგრაფია",
      "მუცლის ღრუს მაგნიტო-რეზონანსული ტომოგრაფია",
      "ბარიუმის ფაფის მიცემა და კუჭის რენტგენო-კონტრასტული კვლევა დიაგნოზის ვერიფიცირების მიზნით",
      "პაციენტის მოთავსება ქირურგიულ სტაციონარში და აგრესიული ინფუზიური და სპაზმოლიზური თერაპია",
      "გადაუდებელი ოპერაციული მკურნალობა"
    ],
    "correct_answer": "გადაუდებელი ოპერაციული მკურნალობა"
  },
  {
    "question": "წყლიან დიარეას რომელი ინფექცია იწვევს",
    "options": [
      "შიგელა",
      "მარტივი ჰერპესი",
      "სტაფილოკოკი",
      "წითელა"
    ],
    "correct_answer": "შიგელა"
  },
  {
    "question": "დემპინგ-სინდრომის ოპერაციული მკურნალობა გულისხმობს",
    "options": [
      "ბილროტ I-ის გადაყვანას ბილროტ II-ში",
      "ბილროტ-II-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში",
      "ბილროტ II-ის გადაყვანას ბილროტ I-ში",
      "დემპინგ-სინდრომის მკურნალობა მხოლოდ კონსერვატორულია"
    ],
    "correct_answer": "ბილროტ II-ის გადაყვანას ბილროტ I-ში"
  },
  {
    "question": "25 დღის ახალშობილს უკანასკნელი 5 დღის განმავლობაში აღენიშნება შეუპოვარი, შადრევანისებური ღებინება. ნაღებინები მასა აჭარბებს მიღებული საკვების რაოდენობას. გამოხატულია წონის დეფიციტი. თქვენი სავარაუდო დიაგნოზია",
    "options": [
      "პილოროსპაზმი",
      "პილოროსტენოზი",
      "ინვაგინაცია",
      "პერიტონიტი",
      "გასტროეზოფაგური რეფლუქსი"
    ],
    "correct_answer": "პილოროსტენოზი"
  },
  {
    "question": "მწვავე აპენიდიციტის განვითარების მიზეზი არ შეიძლება იყოს",
    "options": [
      "ნაწლავური ინფექციის ვირულენტობის აქტივობა",
      "ბიკარბონატების ჰიპერსეკრეცია",
      "ნაწლავის სანათურის ლიმფური ქსოვილის ჰიპერპლაზია",
      "ჭია ნაწლავის სანათურის ობსტრუქცია",
      "ასკარიდოზი"
    ],
    "correct_answer": "ბიკარბონატების ჰიპერსეკრეცია"
  },
  {
    "question": "64წლის მამაკაცს ბოლო 1 თვის მანძილზე ქონდა სისხლიანი ხველის 5-6 ეპიზოდი, უჩივის სისუსტეს, ტკივილს გულმკერდის არესი, ცხელებას, ქოშინს მოსვენებულ მდგომარეობაში; ფილტვების აუსკულტაციით მსტვინავი მშრალი ხიხინი; ორივე ქვემო კიდურზე ღრმა მყესებისშესუსტებული რეფლექსები. უჭირს სკამიდან წამოდგომა. სიგარეტს ეწევა 30 წელია. რენტგენოგრამაზე--ფქოდისთვის დამახასაითებელი გაბრტყელებული დიაფრაგმა და ჰიპერინფლაცია. რა არის ყველაზე სავარაუდო დიაგნოზი?",
    "options": [
      "ბრონქოექტაზია",
      "კისტური ფიბროზი",
      "არაჰოსპიტალური პნევმონია",
      "წვრილუჯრედოვანი კარცინომა"
    ],
    "correct_answer": "წვრილუჯრედოვანი კარცინომა"
  },
  {
    "question": "ოპერირებული კუჭის დაავადებებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "პოსტვაგოტომიური დისფაგია",
      "პოსტვაგოტომიური დიარეა",
      "ახალაზია",
      "რეფლუქს გასტრიტი",
      "წყლულის რეციდივი"
    ],
    "correct_answer": "ახალაზია"
  },
  {
    "question": "დილატაციური კარდიომიოპათიით დაავადებულ 49 წლის მამაკაცს აღენიშნება კარგი დამყოლობა დიურეტული თერაპიის მიმართ. დადგინდა ჰიპოკალიემია. ჩამოთვლილთაგან რომელი შეესაბამება ჰიპოკალიემიას?",
    "options": [
      "“P“ კბილის ამპლიტუდის შემცირება",
      "გაფართოებული ,,QRS“ ინტერვალი",
      "“U“-ტალღები",
      "მაღალი ამპლიტუდის წვეტიანი “T“ კბილი"
    ],
    "correct_answer": "“U”-ტალღები"
  },
  {
    "question": "69 წლის მამაკაცი უჩივის უცხო სხეულის შეგრძნებას და ქავილს უკანა ტანის მიდამოში, ასევე განავლის შეუკავებლობას სისხლიანი კომპონენტით ბოლო 2 თვის განმავლობაში. თქვენი სავარაუდო დიადნოზი?",
    "options": [
      "პარაპროქტიტი",
      "ბუასილი",
      "ანალური ნახეთქი",
      "ანალური არხის კიბო",
      "კრონის დაავადება"
    ],
    "correct_answer": "ანალური არხის კიბო"
  },
  {
    "question": "თქვენ მოგიყვანეს პაციენტი განვითარების შესაფასებლად, რომელი ქვემოთმოყვანილი ნიშანი შეესაბამება განვითარების შეფერხების საშიშროების ნიშანს?",
    "options": [
      "ბავშვი არ ჯდება 5 თვი5ს ასაკში",
      "ვერ ცნობს დედას 1 თვის ასაკში",
      "არ დადის 12 თვის ასაკში",
      "ვერ დგება 8 თვის ასაკში",
      "ვერ იჭერს თავს 3 თვის ასაკში"
    ],
    "correct_answer": "ვერ იჭერს თავს 3 თვის ასაკში"
  },
  {
    "question": "რევმატოიდულ პოლიართრიტს რა ახასიათებს",
    "options": [
      "სახსრების დაზიანების მცოცავი ხასიათი, მწვავე სინოვიტი, ცხელება",
      "მსხვილი დასაშუალო ზომის სახსრების დაზიანება",
      "პოლიართრიტის სიმეტრიულობა",
      "მიგრირებადი, ფრენითი ხასიათი"
    ],
    "correct_answer": "სახსრების დაზიანების მცოცავი ხასიათი, მწვავე სინოვიტი, ცხელება"
  },
  {
    "question": "გულმკერდის აორტის დაღმავალი ნაწილის ანევრიზმის მიერ ორგანოებზე ზეწოლის ნიშნებია ყველა გარდა",
    "options": [
      "ხველა",
      "ქოშინი",
      "ზემო ღრუ ვენაზე ზეწოლის გამო ვენური ნაკადის გაძნელება",
      "დისფაგია"
    ],
    "correct_answer": "ზემო ღრუ ვენაზე ზეწოლის გამო ვენური ნაკადის გაძნელება"
  },
  {
    "question": "55 წლის მამაკაცს აქვს პერიოდულად ტკივილი მუცლის არეში, შებერილობა, ყაბზობა, წონაში კლება, პალპაციით მუცელი რბილი, ზომიერად მტკივნეული მეზოგასტრიუმის და მარცხენა თეძოს ფოსოს მიდამოში, სადაც ისინჯება მოცულობითი წარმონაქმნი. კოლონოსკოპიურმა კვლევამ გამოავლინა სიგმური კოლინჯის მასტენიზირებელი სიმსივნე. ყველაზე ხშირად რომელი ორგანოს მეტასტაზური დაზიანება აღენიშნებათ პაციენტებს კოლორექტალური სიმსივნეების დროს",
    "options": [
      "თავის ტვინის",
      "ფილტვის",
      "ღვიძლის",
      "საკვერცხის",
      "ძვლის"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის"
  },
  {
    "question": "რომელი არ მიეკუთვნება ფილტვის კიბოს რისკ-ფაქტორებს?",
    "options": [
      "HIV",
      "ტუბერკულოზი",
      "ქრონიკული პნევმონია",
      "ჩირქოვანი ანგინა",
      "ბრონქოექტაზია"
    ],
    "correct_answer": "ჩირქოვანი ანგინა"
  },
  {
    "question": "ახალშობილი ვაჟი დაიბადა მეორე ორსულობიდან და მშობიარობიდან, წონით 4080. აპგარის ქულით შეფასდა 8 და 9 ქულით შესაბამისად პირველ და მეხუთე წუთზე. გასინჯვისას გამოვლინდა, რომ ახალშობილი არ ამოძრავებს მარჯვენა ზედა კიდურს, ლავიწის პალპაციით ვლინდება კრეპიტაცია, რენტგენოლოგიურად დადასტურდა მარჯევნა ლავიწის მოტეხილობა. როგორი იქნება თქვენი სტრატეგია ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ყველა შემთხვევაში აუცილებელია იმობილიზაცია",
      "აუცილებელია ფიზიკური თერაპია",
      "საჭიროა ოპერაციული ჩარევა",
      "შესაძლებელია ჩამოყალიბდეს ნერვის პერმანენტული დაზიანება",
      "არ საჭიროებს მკურნალობას, ახასიათებს სპონტანური შეხორცება"
    ],
    "correct_answer": "არ საჭიროებს მკურნალობას, ახასიათებს სპონტანური შეხორცება"
  },
  {
    "question": "15 თვის ბიჭს 2 დღეა აღენიშნება ტკივილი და მოძრაობის შეზღუდვა მარცხენა მუხლის სახსარში. ექოსკოპიით ვლინდება მცირე გამონაჟონი. ვიტალური მაჩვენებლები ნორმა. სხვა პათ. ცვლილება არ ვლინდება. ანამნეზით ვლინდება, რომ დაახლოებით 2 კვირის წინ პაციენტი გაცივებული იყო, ჰქონდა დაბალი ცხელება, სურდო, 3-4 დღის განმავლობაში. ქვემოთჩამოთვლილიდან რომელი მედიკამენტით ჩაატარებთ მკურნალობას",
    "options": [
      "ამოქსიცილინი",
      "პრედნიზოლონი",
      "მეტოტრექსატი",
      "იბუპროფენი",
      "ინტრავენური იმუნოგლობულინი"
    ],
    "correct_answer": "იბუპროფენი"
  },
  {
    "question": "გულის უკმარისობა თირკმლისმიერი გართულებით არ უნდა დაენიშნოს",
    "options": [
      "კაპტოპრილი",
      "დიგოქსინი",
      "აგფ ინფიბიტორები",
      "ჰიპოთიაზიდი"
    ],
    "correct_answer": "კაპტოპრილი"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმის არატრავმულილ თიაქარი შეიძლება განვითარდეს შემდეგ ანატომიურ ხვრელებში",
    "options": [
      "ლარეის",
      "მორგანის",
      "ბოგდალეკის",
      "აორტის",
      "ვინსლოკის"
    ],
    "correct_answer": "ვინსლოკის"
  },
  {
    "question": "რეიტერის სინდრომის დროს შეიძლება განვითარდეს",
    "options": [
      "ჰაშიმოტოს თირეოიდიტი",
      "მიოკარდიტი",
      "მაფიბროზებელი ალვეოლიტი",
      "მეზანგიო-პროლიფერაციული გლომერულონეფრიტი"
    ],
    "correct_answer": "მიოკარდიტი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის ბავშვს. გასინჯვის დროს მისი ანთროპომეტრიული მაჩვენებლები განვითარების მრუდი განაწილდა შემდეგნაირად: ბავშვის წონის მრუდი მოთავსებულია -2 Z (SD) მრუდის ქვემოთ (3 ცენტილზე ქვევით; სიგრძე განთავსდა -1 და +1 Z (SD) მრუდებს შორის (25-75 ცენტილი), ხოლო თავის გარშემოწერილობა -1 და -3 Z (SD) მრუდებს შორის (75-97 ცენტილი). როგორ შეაფასებთ ანთროპომეტრულ მონაცემებს",
    "options": [
      "ყველა ანთროპომეტრიული მაჩვენებელი (წონა, სიგრძე, თავის გარშემოწერილობა) ნორმის ფარგლებშია",
      "ბავშვის სიგრძის და თავის გარშემოწერილობის მაჩვენებელი ნორმის ფარგლებშია, წონის მაჩვენებელი ჩამორჩება ნორმას, ვლინდება წონის დეფიციტი",
      "ბავშვის წონის და სიგრძის მაჩვენებელი ნორმის ფარგლებშია, თავის გარშემოწერილობა აღემატება ნორმას, ვლინდება მიკროცეფალია",
      "ბავშვის სიგრძის და თავის გარშემოწერილობის მაჩვენებელი ნორმის ფარგლებშია, წონის მაჩვენებელი აღემატება ნორმას, ვლინდება ჭარბი წონა",
      "ბავშვის წონის და თავის გარშემოწერილობის მაჩვენებელი ნორმის ფარგლებშია, სიგრძე ჩამორჩება ნორმას, ვლინდება ჰიპოსტატურა"
    ],
    "correct_answer": "ბავშვის წონის და სიგრძის მაჩვენებელი ნორმის ფარგლებშია, თავის გარშემოწერილობა აღემატება ნორმას, ვლინდება მიკროცეფალია"
  },
  {
    "question": "67 წლის პაციენტს ჩაუტარდა თიროიდექტომია ფარისებური ჯირკვლის ანაპლასტიური კიბოს გამო. ოპერაციიდან მესამე დღეს პაციენტს აღენიშნა კიდურების და სახის კუნთების ტონური კრუნჩხვები. აღნიშნული მდგომარეობა მეტად დაკავშირებულია",
    "options": [
      "სიმსივნის გავრცელებასთან პარათიროიდულ ჯირკვლებში",
      "ნერვის დაიზანებასთან ოპერაციის დროს",
      "ოპერაციის დროს მიღებულ საანესთეზიო საშუალებებთან",
      "L-თიროქსინის გვერდით ეფექტთან",
      "პარათიროიდული ჯირკვლების შემთხვევით მოცილებასთან ოპერაციის დროს"
    ],
    "correct_answer": "პარათიროიდული ჯირკვლების შემთხვევით მოცილებასთან ოპერაციის დროს"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის პაციენტს, საეჭვოა ნეიროინფექციის, კერძოდ, მენინგიტის არსებობა. დიაგნოზის დასადასტურებლად თქვენ გადაწყვიტეთ ლუმბალური პუნქციის ჩატარება და თავ- ზურგ-ტვინის სითხის შესწავლა. ლიქვორში გამოვლინდა ცილის მატება, ციტოზის მკვეთრი მომატება პოლიმორფონუკლეარული პლეოციტოზის ხარჯზე, გლუკოზის დაქვეითება. რა დაავადებაზე შეიძლება იფიქროთ ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ვირუსული მენინგიტი",
      "ტუბერკულოზური მენინგიტი",
      "ბაქტერიული მენინგიტი",
      "ჰერპესვირუსული მენინგიტი",
      "ენცეფალიტი"
    ],
    "correct_answer": "ბაქტერიული მენინგიტი"
  },
  {
    "question": "როდის ვლინდება ჰიპოქრომია სისხლის საერთო ანალიზში",
    "options": [
      "B12 დეფიციტური ანემია",
      "ფოლიუმ დეფიციტი",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ანემია ქრონიკული დაავადებების დროს"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "მემკვიდრეობით მიკროსფეროციტული ჰემოლიზური ანემიის დროს ერითროციტების უჯრედშიდა დაშლასთან არ არის კავშირში",
    "options": [
      "სიყვითლესთან",
      "ელენთის გადიდებასთან",
      "ანემიასთან",
      "ქოლელითიაზთან",
      "რეტიკულოპენიასთან"
    ],
    "correct_answer": "რეტიკულოპენიასთან"
  },
  {
    "question": "67 წლის მამაკაცმა მომართა კლინიკას ამბულატორიულად ჩივილებით ტკივილზე ეპიგასტრიუმის მიდამოში წონაში კლება. პალპაციით ისინჯება მოცულბითი წარმონაქმნი მუცლის ზედა ნახევარში. ყურადღებას იქცევს გადიდებული ლიმფური კვანძი ლავიწზედა მიდამოში მარცხნივ. t-36.7 C, T/A -135/85 მმ.ვწ.სვ., HR-82 წუთში რა არის სავარაუდო დოაგნოზი?",
    "options": [
      "ღვიძლის კიბო",
      "საყლაპავის კიბო",
      "კუჭის კიბო",
      "პანკრეასის კიბო",
      "განივი კოლინჯის კიბო"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის კიბო"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის პაციენტს, საეჭვოფა ნეიროინფექციის, კერძოდ, მენინგიტის არსებობა. დიაგნოზის დასადატურებლად თქვენ გადაწყვიტეთ ლუმბალური პუნქციის ჩატარება და თავ-ზურგ- ტვინის სითხის შესწავლა. ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი ნიშანი არ წარმოადგენს ლუმბალური პუნქციის უკუჩვენებას?",
    "options": [
      "კარდიორესპირაციული უკმარისობა",
      "კანის ინფექცია პუნქციის ჩატარების ადგილას",
      "მრავალჯერადი ღებინება",
      "თრომბოციტოპენია",
      "ჰემატოკრიტის განსაზღვრა"
    ],
    "correct_answer": "მრავალჯერადი ღებინება"
  },
  {
    "question": "ბავშვს აქვს ლიმფური კვანძები გადიდებული და ლიმფოციტები მომატებული რიდ შტეინბერგის უჯრედები",
    "options": [
      "ლიმფოსარკომა",
      "ლიმფოგრანულომატოზი",
      "ქრონიკული ლიმფოლეიკოზი",
      "ინფექციური მონონუკლეოზი"
    ],
    "correct_answer": "ლიმფოგრანულომატოზი"
  },
  {
    "question": "6 თვის ჩვილის ჯანმრთელობის მდგომარეობის შეფასებისას გამოხატულია ოფლიანობა, დიდი ყიფლიბანდის კიდეები რბილია და ზომით 3-3- სმ-ზე. კეფა გამელოტებულია. გამოხატულია შუბლის ბორცვები და კეფის გაბრტყელება. როგორი იქნება მოცემული პათოლოგიის შემთხვევაში გამოკვლევით მიღებული შედეგები",
    "options": [
      "ჰიპერკალცემია და ჰიპერფოსფატემია, ტუტე ფოსფატაზია დაქვეითება",
      "ჰიპოკალცემია და ჰიპერფოსფატემია, ტუტე ფოსფატაზია დაქვეითება",
      "ჰიპერკალცემია და ჰიპოფოსფატემია, ტუტე ფოსფატაზია მომატება",
      "ჰიპოკალცემია და ჰიპოფოსფატემია, ტუტე ფოსფატაზია მომატება",
      "ჰიპერკალცემია, პარათირეოიდული ჰორმონის დაქვეითება და ტუტე ფოსფატაზია დაქვეითება"
    ],
    "correct_answer": "ჰიპოკალცემია და ჰიპოფოსფატემია, ტუტე ფოსფატაზია მომატება"
  },
  {
    "question": "სწორი ნაწლავის ანალური არხის კვებაში არ მონაწილეობს შემდეგი არტერია",
    "options": [
      "ჯორჯლის ზემო არტერია",
      "ჯორჯლის ქვემო არტერია",
      "თეძოს შიგნითა არტერია",
      "ქვემო რექტალური არტერია"
    ],
    "correct_answer": "ჯორჯლის ზემო არტერია"
  },
  {
    "question": "ფარისებრი ჯირკვლის ანაპლასტური კიბოს ჰისტოპათოლოგიური სურათი წარმოდგენილია",
    "options": [
      "თითისტარისებრი, პოლიმორფული და პატარა უჯრედებით",
      "ლიმფოციტური ინფილტრაციით ლიმფოფოლიკულების ბირთვული ცენტრით",
      "გრანულომატოზური ანთება ეპითელუიდური და გიგანტური უჯრედებით",
      "ინფილტრაცია ეოზინოფილური და პლაზმური უჯრედებით"
    ],
    "correct_answer": "თითისტარისებრი, პოლიმორფული და პატარა უჯრედებით"
  },
  {
    "question": "თქვენ აფასებთ გესტაციის 39-ე კვირაზე დაბადებულ ახალშობილს სიცოცხლის მე-9 დღეს, რომელსაც ბინაზე განუვითარდა კრუნჩხვა. ტ-36.3, გცს-172, სს-52, კანი ფერმკრთალი, პერიორალური ციანოზი, კაპილარული ავსება 4 წმ, გასინჯვაზე რეაგირებს დუნედ, ტირის სუსტი ხმით, წოვს დუნედ, დიდი ყიფლიბანდი ამოწეულია ქალას ძვლებიდან და პულსირებს, მუცელი რბილი, დეფეკაცია დღეში 2-ჯერ ფაფისებრი მასით, დიურეზი შემცირებული. ქვემოთჩამოთვლილიდან რომელი რისკ-ფაქტორი ასოცირდება ახალშობილის დაავადებასთან",
    "options": [
      "სანაყოფე გარსების მთლიანობის ნაადრევი დარღვევა",
      "ქორიოამნიონიტი",
      "დედის საშარდე გზების ინფექცია",
      "ინვაზიური პროცედურები სამშობიაროში",
      "დედის ცხელება"
    ],
    "correct_answer": "ინვაზიური პროცედურები სამშობიაროში"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 წლის პაციენტს, საეჭვოა ნეიროინფექციის, კერძოდ, მენინგიტის არსებობა. პაციენტს მე-2 დღეა აღენიშნება ცხელება 38,5, ღებინება, თავის ტკივილი, ძილიანობა. დიაგნოზის დასადასტურებლად თქვენ გადაწყვიტეთ ლუმბალური პუნქციის ცატარება და თავ-ზურგ-ტვინის სითხის შესწავლა. ლიქვორში გამოვლინდა ცილის მატება, ციტოზის მცირე მომატება ლიფოციტების ხარჯზე, გლუკოზა ნორმის ფარგლებში. რა დაავადებაზე შეიზლება იფიქროთ ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ვირუსული მენინგიტი",
      "ტუბერკლოზური მენინგიტი",
      "ბაქტერიული მენინგიტი",
      "ჰერპესვირუსული მენინგიტი",
      "ენცეფალიტი"
    ],
    "correct_answer": "ვირუსული მენინგიტი"
  },
  {
    "question": "კლინიკაში მოყვანილია 56 წლის მამაკაცი ძლიერი ტკივილებით მუცლის ზედა ნახევარში, რომელიც დაეწყო რამოდემინე საათის უკან. ტკივილს თან დაერთო გულისრევა და მრავალჯერადი ღებინება. ანამნეზური მონაცემებიდან ყურადღებას იპყრობს ალკოჰოლის ჭარბი მოხმარება და არიტმია, რის გამოც ღებულობს ბეტა ბლოკერს. T-36,8; HR-86 წუთში, თანაბარი, სინუსური, T/A 130/70 მმ ვწ.სვ. პალპაციით მუცელი რბილი ყველა მიდამოში, მტკივნეული ეპიგასტრიუმსა და ორივე ფერდქვეშა მიდამოში ირადიაციით ზურგში. პერისტალტიკა აქტიური. თქვენი სავარაუდო დიაგნოზი?",
    "options": [
      "მწვავე გასტრიტი",
      "მეზენტერიალური თრომბოზი",
      "აორტის ანევრიზმის რუპტურა",
      "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულის პერფორაცია",
      "მწვავე პანკრეატიტი"
    ],
    "correct_answer": "მწვავე პანკრეატიტი"
  },
  {
    "question": "მექანიკური სიყვითლის შემთხვევაში ხდება შემდეგი ვიტამინის შეწოვის დარღვევა, გარდა:",
    "options": [
      "A",
      "C",
      "D",
      "E",
      "K"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "question": "თქვებ სინჯავთ 2 წლის ბავშვს, რომელსაც აღენიშნება წონის დეფიციტი. დედის გადმოცემით 6 თვემდე ბავშვი კარგად იმატებდა წონაში, შემდეგ კი წონის მატება შეჩერდა. ამასთან ერტად გამოიხატა დიარეა, დიდი რაოდენობის ქაფიანი, თხელი კონსისტენციის განავლით. ყურადღებას იპყრობს მკვეთრი წონის დეფიციტი და სხეულთან შედარებით დიდი მუცელი. რა გამოკვლევას ჩაატარებთ პირველ რიგში",
    "options": [
      "IgA-ანტიტრანსგულტამინაზური ანტისხეულები",
      "შარდის საეთო ანალიზი",
      "ქლორიდების განსაზღვრა ოფლში",
      "განავლის ანალიზი ფარულსისხლდენაზე",
      "სისხლის საერთო ანალიზი"
    ],
    "correct_answer": "IgA-ანტიტრანსგულტამინაზური ანტისხეულები"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 1 თვის პაციენტს, რომელიც იმყოფება ძუძუთი კევბაზე. მისი ნამატია 500 გრ. ბავშვი იკვებება მოთხოვნილების მიხედვით 5-ჯერ დღეში, დღის განმავლობაში 4 სთ-ში ერთხელ, ხოლო ღამით აკეთებს 6 სთ-იან ინტერვალს. როგორი იქნება თქვენი მოქმედების ტაქტიკა?",
    "options": [
      "სთხოვთ დედას გააგრძელოს ძუძუთი კვება ყოველგვარი ცვლილების გარეშე, პირველი თვის განმავლობაში ბავშვი შედარებით ნაკლებს იმატებს წონაში და 400 გრ ნამატი ნორმის ფარგლებშია.",
      "სთხოვთ დედას გააგრძელოს ძუძუთი კვება და დაუმატებთ ადაპტირებულ ნარევს ყოველი კვების შემდეგ",
      "სთხოვთ დედას გააგრძელოს ძუძუთი კვება, გაზარდოს კვების სიხშირე, კვებოს ბავშვი ღამის ინტერვალის გარეშე (დღეში 8-12 ჯერ)",
      "სთხოვთ დედას გააგრძელოს ძუძუთი კვება 3,5 სთ-ში ერთხელ და შეინარჩუნოს ღამის 6 სთ- იანი ინტერვალი",
      "გადაიყვანოთ ბავშვი ხელოვნურ კვებაზე"
    ],
    "correct_answer": "სთხოვთ დედას გააგრძელოს ძუძუთი კვება, გაზარდოს კვების სიხშირე, კვებოს ბავშვი ღამის ინტერვალის გარეშე (დღეში 8-12 ჯერ)"
  },
  {
    "question": "რომელი მანკი და აუსკულტაციური ფენომენია არასწორად დაჯგუფებული",
    "options": [
      "პარკუჭთაშორის ძგიდის დეფექტი და უხეში სისტოლური შუილი IV-V ნ/შ არეში, მკერდის ძვლის მარცხნივ",
      "ღია არტერიული სადინარი და სისტოლურ-დიასტოლური შუილია II ნ/შ არეშიმ მკერდის ძვლის მარჯვნივ",
      "ფილტვის არტერიის სტენოზი და უხეში სისტოლური შუილი II-III ნ/შ არეში, მკერდის ძვლის მარცხნივ",
      "ორკარიანი სარქვლის ნაკლოვანება და სისტოლური შუილი მწვერვალზე",
      "სამკარიანი სარქვლის ნაკლოვანება და სისტოლური შუილი მკერდის ძვლის მარჯვნივ ქვედა მესამედში"
    ],
    "correct_answer": "ღია არტერიული სადინარი და სისტოლურ-დიასტოლური შუილია II ნ/შ არეშიმ მკერდის ძვლის მარჯვნივ"
  },
  {
    "question": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადებისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
    "options": [
      "მშიერი ტკივილი",
      "ღამის ტკივილი",
      "ეპიგასტრიუმის ტკივილი",
      "ფრენიკუსის სინპტომი",
      "ღებინება"
    ],
    "correct_answer": "ფრენიკუსის სინპტომი"
  },
  {
    "question": "ჯორჯლის ქვემო არტერიის თრომბოზის დროს იშვიათად ხდება მსხვილი ნაწლავის სისხლით მომარაგების მწვავე მოშლა. ამის მიზეზი არის შემდეგი სისხლძარღვოვანი ანასტომიზი",
    "options": [
      "თეძოს გარეთა და ჯორჯლის ქვემო არტერიებს შორის",
      "ჯორჯლის ზემო და ქვემო არტერიებს შორის",
      "ღვიძლის საკუთარ და ჯორჯლის ქვემო არტერიებს შორის",
      "თირკმლის და ჯორჯლის ქვემო არტერიებს შორის",
      "კუჭის მარცხენა და ჯორჯლის ქვემო არტერიებს შორის"
    ],
    "correct_answer": "ჯორჯლის ზემო და ქვემო არტერიებს შორის"
  },
  {
    "question": "ფენილკეტონურიით დაავადებულ ბავშვებში უკუნაჩვენებია",
    "options": [
      "ძუძუთი კვება",
      "ცილოვანი საკვები",
      "სისხლის ტრანსფუზია",
      "ტონზილექტომია"
    ],
    "correct_answer": "ძუძუთი კვება"
  },
  {
    "question": "განსაკუთრებით რომელ წყლულს უჭირს შეხორცება მიუხედავად სათანადო კონსერვატიული მკურალობისა",
    "options": [
      "მცირე სიმრუდის წყლულს",
      "პრეპილორულ წყლულს",
      "კუჭის კარდიალური ნაწილის წყლულს",
      "კუჭის წინა კედლის წყლულს",
      "პენეტრირებულ წყლულს"
    ],
    "correct_answer": "პენეტრირებულ წყლულს"
  },
  {
    "question": "პლევრის ემპიემის ეტიოლოგიურ ფაქტორებს ნაკლებად მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ანთება",
      "ტრავმა",
      "პლევრის პუნქცია",
      "თამბაქოს მოხმარება",
      "ოპერაცია ფილტვებზე",
      "ღვიძლის აბსცესი",
      "მწვავე პანკრეატიტი"
    ],
    "correct_answer": "თამბაქოს მოხმარება"
  },
  {
    "question": "1 თვის ასაკის ბავშვის მშობელი გეკითხებათ როგორ განვითარდეს მისი შვილი მოძრაობითი უნარები შემდეგი თვეების განმავლობაში. რომელი ქვემოთმოყვანილი მოსაზრდება გამოხატავს საუკეთესოდ უხეში მოტორიკის უნარების განვითარების თანმიმდევრობას?",
    "options": [
      "თავის დაჭერა, გადაბრუნება, ხელების მიტანა სხეულის შუა ხაზზე, ჯდომა დახმარების გარეშე",
      "თავის დაჭერა, ხელების მიტანა სხეულის შუა ხაზზე, გადაბრუნება, ჯდომა დახმარების გარეშე",
      "გადაბრუნება, თავის დაჭერა, ჯდომა დახმარების გარეშე, დგომა დახმარებით",
      "ჯდომა დახმარების გარეშე, ხელების მიტანა სხეულის შუა ხაზზე, სიარული, ცოცვა",
      "დგომა დახმარების გარეშე, სიარული, ჯდომა დახმარების გარეშე, ხელების მიტანა სხეულის შუა ხაზზე"
    ],
    "correct_answer": "თავის დაჭერა, ხელების მიტანა სხეულის შუა ხაზზე, გადაბრუნება, ჯდომა დახმარების გარეშე"
  },
  {
    "question": "გლომერულონეფრიტის ნეფროზული ფორმისთვის დამახასიათებელია",
    "options": [
      "ჰიპერტენზია, შეშუპება, ჰემატურია",
      "შეშუპება, ჰიპოალბუმინურია, ტკივილები წელის არეში",
      "მასიური პროტეინურია, უმნიშვნელო ჰემატურია, ჰიპოალბუმინურია",
      "მიკროჰემატურია, ბაქტერიურია და პროტეინურია",
      "ლეიკოციტურია და შეუცვლელი ერითროციტები შარდში"
    ],
    "correct_answer": "შეშუპება, ჰიპოალბუმინურია, ტკივილები წელის არეში"
  },
  {
    "question": "სანაღვლე სადინრების კიბოს რისკ-ფაქტორებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ნაღვლის ბუშტის პოლიპი",
      "კაროლის სინდრომი",
      "მასკლეროზირებელი ქოლანგიტი",
      "ქოლედოქუსის ცისტები",
      "დვრილის სტენოზი"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის ბუშტის პოლიპი"
  },
  {
    "question": "ამბულატორიას მომართა 27 წლის მამაკაცმა ჩივილებით ტკივილზე ქვემო კიდურების მიდამოში 500 მ გავლის შემდეგ. ანამნეზიდან ყურადღებას იქცევს 10 წლიანი თამბაქოს მოხმარება. ტერფის დორსალურ არტერიებზე ისინჯება შესუსტებული პულსაცია, ვლინდება ტერფების მსუბუქად გამოხატული ციანოზი. თქვენის სავარაუდო დიაგნოზი",
    "options": [
      "ტაკაიასოს სინდრომი",
      "ვინივერტ-ბიურგერის დაავადება",
      "ტემპორალური არტერიიტი",
      "რევმატიული პოლიმიალგია"
    ],
    "correct_answer": "ვინივერტ-ბიურგერის დაავადება"
  },
  {
    "question": "თირეოიდექტომიასთან ასოცირებული შესაძლო სავარაუდო გართულებებია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი, გარდა:",
    "options": [
      "სისხლდენა",
      "კანქვეშა ჰემატომა",
      "ტრაქეის დაზიანება",
      "საყლაპავის დაზიანება",
      "შებრუნებული ნერვის დაზიანება"
    ],
    "correct_answer": "საყლაპავის დაზიანება"
  },
  {
    "question": "რომელი უტყუარი ნიშანი გულმკერდის აუსკულტაციის დროს მეტყვე;ებს დიაფრაგმის თიაქრის არსებობაზე?",
    "options": [
      "მშრალი ხიხინი",
      "სველი ხიხინი",
      "პერისტალტიკის არსებობა",
      "შესუსტებული სუნთქვა",
      "სუნთქვითი ხმიანობის გაქრობა"
    ],
    "correct_answer": "პერისტალტიკის არსებობა"
  },
  {
    "question": "გადაუდებელი დახმარების განყოფილებაში მოიყვანეს 1 წლის და 11 თვის გოგონა, რომელსაც სუნთქვის გა.. ირჩევს მჯდომარე მდგომარეობას, კანი ფერმკრთალი, აუსკულტაციით ფილტვებში- -ვეზიკულური სუნთქვის ..., გულის ტონები მკვეთრად მოყრუებული. რომელ ქვემოთჩამოთვლილ დაავადებაზე იფიქრებთ:",
    "options": [
      "მწვავე მიოკარდიტი",
      "მწვავე ენდოკარდიტი",
      "ბრონქიოლიტი",
      "მწვავე პერიკარდიტი",
      "მწვავე პნევმონია (ორივე შეიძლება აქ, დანარჩენ მონაცემებს გააჩნია, შეშინებულიც თუა მიოკარდიტია თემო)"
    ],
    "correct_answer": "მწვავე მიოკარდიტი"
  },
  {
    "question": "ქალს გაურთულდა პერიტონეული ნიშნები. იგეგმება აპენდექტომია და ოპერაციის ხელისშემშლელია ყველა, გარდა",
    "options": [
      "წინა ნაწლავის ატიპიური მდებარეობა",
      "ორსულობის მესამე ტრიმესტრი",
      "პერიტონიტი",
      "ინფილტრატი"
    ],
    "correct_answer": "ინფილტრატი"
  },
  {
    "question": "55 წლის ქალბატონს შარდში პერიოდულად აღენიშნება მიკრო-, ზოგჯერ მაკროჰემატურია. ტკივილი წელის (თირკმლის პროექციის) არეში, აქვე პალპაციით პალპირებადი შესიებული წარმონაქმნი, გალაქტორეა, არტერიული ჰიპერტენზია. რა არის სავარაუდო დიაგნოზი?",
    "options": [
      "თირკმლების პოლიკისტოზი",
      "ნეფროლითიაზი",
      "სარკოიდოზი",
      "თირკმლის კიბო"
    ],
    "correct_answer": "თირკმლის კიბო"
  },
  {
    "question": "კლინიკას მიმართა 27 წლის ქალბატონმა ჩივილებით ტკივილი მუცლის ზედა ნახევარში, რომელიც იწყება საკვების მიღებიდან 30 წუთის შემდეგ. პაციენტი აღნიშნავს ასევე წონაში კლებას ბოლო 5 თვის განმავლობაში (8 კგ, t-36.1, HR-76 წუთში, T/A -120/82 მმ. პალპაციით მუცელი რბილი, უმტკივნეულო ყველა მიდამოში. პაციენტს ჩაუტარდა მუცლის ღრუს კომპიუტერული ტომოგრაფია ანგიოგრაფიულ რეჟიმში და დაისვა აბდომინალური ანგინის დიაგნოზი. გადაწყდა გეგმიური ოპერაციული მკურნალობა. ქირურგიული ჩარევის არსი მდგომარეობს",
    "options": [
      "ანასტომოზი აორტასა და ჯორჯლის ზემო არტერიას შორის",
      "ანასტომოზი კუჭსა და წვრილ ნაწლავებს შორის",
      "ანასტომოზი აორტასა და თირკმლის არტერიას შორის",
      "აორტასა და ღვისძლის საერთო არტერიას შორის"
    ],
    "correct_answer": "ანასტომოზი აორტასა და ჯორჯლის ზემო არტერიას შორის"
  },
  {
    "question": "ლაპარასკოპიული ულცერორაფიის უკუჩვენებას წარმოადგენს",
    "options": [
      "8 საათზე მეტი გასული დრო პერფორაციიდან და მკვეთრად გამოხატული გენერალიზებული პერიტონიტის ნიშნები",
      "მორბიდული სიმსუქნე და შაქრიანი დიაბეტი",
      "ხანდაზმული ასაკი",
      "აპენდექტომია ანამნეზში"
    ],
    "correct_answer": "8 საათზე მეტი გასული დრო პერფორაციიდან და მკვეთრად გამოხატული გენერალიზებული პერიტონიტის ნიშნები"
  },
  {
    "question": "8 წლის პაციენტს გამოხატული აქვს შეტევითი ხველა, ვიზინგი და სუნთქვის გაძნელება, გამწვავებისას დარღვეულია ძილის და ფიზიკური აქტივობა. დედის გადმოცემით აღნიშნული სიმპტომების გამწვავება ემთხვევა შემოდგომასა და გაზაფხულს. ზოგიერთ შემთხვევაში შეტევა შესაძლებელია განვითარდეს ფიზიკური დატვირთვის შემდეგ. რომელი გამოკვლევა დაგიდასტურებთ დიაგნოზს",
    "options": [
      "გულმკერდის რენტგენოგრამაზე--კონსოლიდაცია",
      "სპირომეტრიით--ბრონქოდილატატორის გამოყენების შემდეგ FEVI გაზარდა 12%-ით",
      "სისხლის საერთო ანალიზით--ეოზინოფილია",
      "სისხლში იმუნოგლობულინი E-ს მომატება",
      "სისხლში ლეიკოციტოზი, ფორმულის მარცხნივ გადახრით"
    ],
    "correct_answer": "სპირომეტრიით--ბრონქოდილატატორის გამოყენების შემდეგ FEVI გაზარდა 12%-ით"
  },
  {
    "question": "ფილტვის კიბოს განვითარების რისკი რომელ მდგომარეობასთან არის მეტად დამოკიდებული",
    "options": [
      "შაქრიანი დიაბეტი",
      "კუჭისა და თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადება",
      "თამბაქოს წევა",
      "ქრონიკული ალკოჰოლიზმი"
    ],
    "correct_answer": "თამბაქოს წევა"
  },
  {
    "question": "არტერიული ჰიპერტენზიით დაავადებულ 64 წლის ქალბატობს უეცრად დაეწყო მძაფრი ტკივილი გულმკერდის არეში, ირადიაციით ზურგში. ანამნეზში გულის ანგინა ეხსნებოდა ნიტროგლიცერინით. ამჟმად ტკივილი ბევრად ძლიერია და ნიტროგლიცერინი ვერ ხსნის. პულსი 1 წუთში 105, ,,T/A“ 160/105 მმ. ვწყ.სვ. კარდიული ენზიმები არ არის მომატებულია. რენტგენოგრამაზე გაფართოებული შუასაყარი. რა არის სავარაუდო დიაგნოზი",
    "options": [
      "მიოკარდიუმის ინფარქტი",
      "აორტის განშრევება",
      "ინსულტი",
      "აორტის სარქვლის ნაკლოვანება"
    ],
    "correct_answer": "აორტის განშრევება"
  },
  {
    "question": "უმეტეს შემთხვევაში ფილტვის კიბო ვითარდება",
    "options": [
      "ვისცერული პლევრიდან",
      "ბრონქის ეპითელისგან",
      "ალვეოლური ეპითელისგან",
      "ბრონქის ხრტილოვანი ქსოვილისგან"
    ],
    "correct_answer": "ბრონქის ეპითელისგან"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის გოგონას რომელსაც დაავადება დაეწყო მაღალი ტემპერატურითმ აგზნებით, კონიუქტივიტით, ხველითა და რინორეით. დაავადების მესამე დღეს გამოიხატა მაკულურ პაპულური გამონაყარი, რომელიც დაიწყო სახის მიდამოდან, მეორე დღეს გავრცელდა სხეულზე და მესამე დღეს კიდურებზე. რა გამოვლინება არის დამახასიათებელი მოცემული დაავადებისვის გამონაყარის გამოვლენამდე",
    "options": [
      "ჟოლოსებრი ენა",
      "კოპლიკის ლაქები",
      "ფორშაიბერის ლაქები",
      "კეფის ლიმფური კვანძების გადიდება",
      "ბურბუშელასებრი აქერცვლა"
    ],
    "correct_answer": "კოპლიკის ლაქები"
  },
  {
    "question": "28 წლის ქალს აღენიშნება სახსრების ტკივილი, ცხელება, სისუსტე, სახეზე პეპელას ტიპის გამონაყარი. პერიფერიული შეშუპება, არტერიული წნევის მომატება, შარდში-ცილა 4,0 გ/დღეში, მარცვლოვანი ცილინდრები. რა არის სავარაუდო დიაგნოზი?",
    "options": [
      "კვანძოვანი პოლიარტერიიტი (პერიარტერიიტი)",
      "ვეგენერის გრანულომატოზი",
      "მემბრანული გლომერულონეფრიტი",
      "სისტემური წითელი მგლურა"
    ],
    "correct_answer": "სისტემური წითელი მგლურა"
  },
  {
    "question": "პაციენტს ეჭვით ღრუს ორგანოს პერფორაციაზე ჩაუტარდა მუცლის რენტგენოლოგიური კვლევა ვერტიკალურ პოზიციაში. თავისუფალი ჰაერი ნანახი არ იქნა. რომელი მტკიცებულებაა მართებული აღნიშნულ სიტუაციაში?",
    "options": [
      "ღრუ ორგანოს პერფორაცია გამორიცხულია, რადგან თავისუფალი ჰაერი ნანახი არ იქნა",
      "მუცლის რენტგენოლოგიური კვლევა ზოგადად არაინფორმატიულია ღრუ ორგანის პერფორაციის დროს",
      "ღრუ ორგანოს პერფორაცია არ არის გამორიცხული მიუხედავად თავისუფალი ჰაერის არ არსებობისა",
      "მუცლის ღრუს ულტრაბგერითი კვლევა უფრო ეფექტურია თავისუფალი ჰაერის იდენტიფიცირებისათვის"
    ],
    "correct_answer": "ღრუ ორგანოს პერფორაცია არ არის გამორიცხული მიუხედავად თავისუფალი ჰაერის არ არსებობისა"
  },
  {
    "question": "თქვენ აფასებთ გესტაციის 39-ე კვირაზე დაბადებულ ახალშობილს სიცოცხლის მე-9 დღეს, რომელსაც ბინაზე განუვითარდა კრუნჩხვა. ტ-36,3, გცს-172, სს-52, კანი ფერმკრთალი, პერიორალური ციანოზი, კაპილარული ავსება 4 წმ, გასინჯვაზე რეაგირებს დინედ, ტირის სუსტი ხმით, წოვს დუნედ, დიდი ყიფლიბანდი ამოწეულია ქალას ძვლებიდან და პულსირებს, მუცელი რბილი, დეფეკაცია დღეში 2-ჯერ ფაფისებრი მასით, დიურეზი შემცირებული. ქვემოტჩამოტვლილიდან რომელი მიკრობებია დაავადების ყველაზე სავარაუდო გამომწვევი?",
    "options": [
      "Group B streptococcus",
      "Coagulase negative Staphylococci",
      "E. coli",
      "Heamophilus influenza"
    ],
    "correct_answer": "Coagulase negative Staphylococci"
  },
  {
    "question": "65 წლის მამაკაცი მოყვანილი იქნა კლინიკაში ტკივილებით მარცხენა ქვემო კიდურის მიდამოში, რომელიც უეცრად დაეწყო სიარულის დროს. ტრავმას გამორიცხავს. ტკივილი ისეთი ძლიერია, რომ გამოიძახა სასწრაფო სამედიცინო დახმარების ბრიგადა. ინსპექციით კიდური შეშუპებულია, მარცხენა წვივის გარშემოწერილობა ბევრად აღემატება მარჯვენას. შეშუპებულ ადგილზე თითის დაჭერისას რჩევა ნაჭდევი, აქვს ტკივილი ლოკალურად წვივის შუა მესამედში. თქვენი შემდგომი ტაქტიკა:",
    "options": [
      "გადაუდებელი ოპერაცია",
      "მარცხენა ქვემო კიდურის რენტგენოლოგიური კვლევა შემდგომი მკურნალობის ტაქტიკის განსაზღვრის მიზნით",
      "კონსერვატიული თერაპიის დაწყება",
      "დაკვირვება დინამიკაში"
    ],
    "correct_answer": "კონსერვატიული თერაპიის დაწყება"
  },
  {
    "question": "პედიატრიულ კლინიკაში მოყვანილია 3 თვის ჩვილი მუცლის მკვთრი შებერილობით და მრავალჯერადი ღებინებით. დაისვა მექანიკური გაუვალობის დიაგნოზი და პაციენტი შეყვანილია საოპერაციოში. ინტრაოპერაციული დიაგნოზი შეესაბამება მეკონიალურ გაუვალობას. პაციენტს ჩაუტარდა გაუვალობის ლიკვიდაცია და გადაყვანილია ინტენსიური თერაპიის განყოფილებაში. ლაბორატორიული მონაცემების თანახმად ოფლში ნანახია ქლორის დონის მკვეთრი მომატება. თქვენი დიაგნოზი:",
    "options": [
      "მუკოვისციდოზი",
      "კრონის დაავადება",
      "ნაწლავის ტუბერკულოზი",
      "ამილოიდოზი",
      "სარკოიდოზი"
    ],
    "correct_answer": "მუკოვისციდოზი"
  },
  {
    "question": "78 წლის მწეველ, მსუქან და შაქრიანი დიაბეტით დაავადებულ მამაკაცს დატვირთვის დროს ეწყება ქოშინი. იღებს მედიკამენტებს: მეტფორმინს, ასპირინს და იშვიათად იბუპროფენს. პულსი ნელი, იშვიათი, დაბალი და რიტმული. გულის აუსკულტაციით-სისტოლური შუილი აორტის მოსასმენ წერტილში, რომელიც ვრცელდება კაროტიდულ არტერიებზე. ექოკარდიოგრაფიით დადგინდა აორტული სტენოზი. სავარაუდოდ რომელია აორტის სტენოზის განვითარების მიზეზი",
    "options": [
      "თანდაყოლილი ბიკუსპიდური აორტული სარქველი",
      "პულმონური ჰიპერტენზია",
      "არტერიული ჰიპერტენზია",
      "არტერიული ჰიპოტონია"
    ],
    "correct_answer": "თანდაყოლილი ბიკუსპიდური აორტული სარქველი"
  },
  {
    "question": "ედს-ის შემცირებას არ იწვევს:",
    "options": [
      "სისხლის სიბლანტის მომატება",
      "პოლიციტემია",
      "სისხლში ქოლესტეროლის დონის მომატება",
      "სისხლში ნაღვლის მჟავების მომატება",
      "ტესტირება ცივ ოთახში"
    ],
    "correct_answer": "სისხლში ქოლესტეროლის დონის მომატება"
  },
  {
    "question": "მტკივნეული და მუნჯი მუცელი რას ახასიათებს",
    "options": [
      "პერიტონიტი",
      "მწვავე აპენდიციტი",
      "მწვავე პანკრეატიტი",
      "შონლაინ-ჰენოხის დაავადება"
    ],
    "correct_answer": "პერიტონიტი"
  },
  {
    "question": "გულის მიქსომის დროს აღინიშნება",
    "options": [
      "თრომბი",
      "ემბოლია",
      "კალციფიკატები",
      "სტენოზი"
    ],
    "correct_answer": "ემბოლია"
  },
  {
    "question": "კუჭის მოკლე არტერიები ეკუთვნის",
    "options": [
      "კუჭ-ბადექონის არტერიას",
      "კუჭის მარჯვენა არტერიას",
      "ელენთის არტერიას",
      "კუჭ-ბადექონის არტერიას (ა და ბ ვარიანტები ერთნაირი იყო)"
    ],
    "correct_answer": "ელენთის არტერიას"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს შორეულ მეტასტაზებს ეკუთვნის ყველა ჩამოთვლილი, გარდა",
    "options": [
      "მეტასტაზები საღ ფილტვებში",
      "კრუკენბერგის მეტასტაზებისა",
      "ვირხოვის მეტასტაზისა",
      "შნიცლერის მეტასტაზისა",
      "მეტასტაზები საკუჭ-პანკრეასის იოგში"
    ],
    "correct_answer": "მეტასტაზები საკუჭ-პანკრეასის იოგში"
  },
  {
    "question": "რომელი ჰისტოლოგიური ფორმის ფილტვის კიბო გვხვდება ყველაზე ხშირად",
    "options": [
      "ბრტყელუჯრედოვანი",
      "მსხვილუჯრედოვანი",
      "ადენოკარცონომა",
      "წვრილუჯრედოვანი"
    ],
    "correct_answer": "ბრტყელუჯრედოვანი"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის დივერტიკულს რა ახასიათებს",
    "options": [
      "ლატერალური ზეწოლით კისერზე",
      "საკვები პატარა ულუფებით"
    ],
    "correct_answer": "საკვები პატარა ულუფებით"
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანოს კიბოს დროს მარცხენა ლავიწზედა ფოსოში არსებულ მეტასტაზს ეწოდება ვირხოვის სახელი",
    "options": [
      "ღვიძლის კიბოს დროს",
      "საყლაპავის კიბოს დროს",
      "ელენთას კიბოს დროს",
      "კუჭის კიბოს დროს",
      "ფილტვის კიბოს დროს"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის კიბოს დროს"
  }
]